【消委會】38款洗頭水含二噁烷 沙宣潘婷等7款超歐盟上限

消費者委員會測試60款洗頭水，發現超過6成洗頭水樣本檢出二噁烷(1,4-dioxane)，2成樣本檢出可致敏防腐劑MIT(methylisothiazolinone)及/或 CMIT(methylchloroisothiazolinone)。測試亦發現部分樣本沒有詳細列明成分資料，消費者難以作出適當選擇，建議政府須規定化妝品標示全部成分資料，讓消費者及特別有皮膚過敏問題的人士有所參考。其中沙宣、潘婷、CLAIROL、ELENCE 2001和海倫仙度絲(3款)，共7款的二噁烷含量較高，由12ppm至24ppm，雖然檢出量符合內地要求，但卻高於歐盟消費者安全科學委員會(SCCS)所建議的最高含量（10ppm）。

消委會搜羅市面合共60款不同型號的洗頭水，進行化學和微生物檢測包括39款聲稱適合一般人士使用、3款標榜適合女性使用、7款男士專用洗頭水,以及11款聲稱適合一般有脫髮問題人士使用的樣本。樣本中有38款檢出二噁烷，含量介乎1.1ppm至24ppm，符合內地《化妝品安全技術規範》2015年版要求的限值30ppm；但當中7款檢出的二噁烷含量介乎12ppm至24ppm，包括5款聲稱適合一般人士使用，1款聲稱適合男士使用，和另1款聲稱適合頭髮稀疏或一般有脫髮問題人士使用，高於SCCS建議化妝品的安全水平(10ppm)。在正常使用情況下，樣本檢出的二噁烷含量對消費者應不會構成安全威脅。

二噁烷並不是化妝品成分，因此成分列表不會列明這種物質。產品如添加了SLES(sodium laureth sulfate)或ammonium laureth sulfate這兩種表面活性劑(surfactants)，其受二噁烷污染的機會較大。而在檢出二噁烷的38款樣本標籤上的成分列表和有關供應商所提供的成分資料，發現大部分樣本說明含有SLES這個成分，並且列於成分配方中的較前位置(第2至4位)。個人護理用品如含有 SLS(sodium lauryl sulfate)和SLES而用後沒有用清水洗淨而殘留在皮膚上,可能會刺激部分人士，產生繃緊、乾燥的感覺，建議用後徹底沖洗。

有12款樣本檢出防腐劑CMIT及/或MIT，當中1款名為「ORGANIC CARE」的樣本檢出的CMIT或MIT混合物總量高於現時內地和歐盟使用的相關規定(0.0015%)，3款樣本檢出的MIT濃度高於歐盟SCCS 0.0015%的建議安全水平。「ORGANIC CARE」代理商收到檢測結果後，已將報告轉交供應商調查及跟進，並已安排各分店將有關產品下架。

消委會消費者研究及試用小組主席黃錦輝指消費者接觸CMIT和MIT可導致不良反應，包括皮膚痕癢、出紅疹，嚴重可引致敏感性接觸皮膚炎。他建議消費者按個人頭皮狀況、膚質和髮質選用合適洗頭水，消費者亦要細閱洗頭水成份，容易出現敏感皮膚和患有溼疹的人士，應避免購買含有MIT、CMIT和可含甲醛的產品。

消委會總幹事黃鳳嫺指雖然正常使用下，檢出的二噁烷含量不會對消費者構成安全威脅，但若市民本身有敏感性肌膚，較高風險受二噁烷刺激，建議選購不含二噁烷的洗頭水，若消費者使用含二噁烷的洗頭水無即時敏感反應，黃鳳嫺指不需將家中未用完的洗頭水丟棄，「真係唔知用幾多先至有反應，個風險係好個人化，自己留意返用時情況」。黃錦輝則補充，二噁烷具發揮性效果，建議沖涼時保持浴室通風，減少接觸空氣中已發揮的二噁烷。

另外，60款洗頭水樣本中，只有「Ogx」檢出游離甲醛，含量為0.03%，符合內地及歐盟規定。若用家對含甲醛的化妝品有過敏反應，即使接觸低劑量也可能引致不良皮膚反應，包括痕癢、出紅診、出現過敏感性接觸皮膚炎等。是次測試的樣本中，除了有1款檢出微量砷(0.18ppm)以外，其餘的都沒有檢出水銀、鉛、砷和鎘等4種重金屬。而全部樣本均沒有檢出所測試的激素成分，微生物或致病菌，消委會指這方面情況令人滿意。

用緊其中一隻屌佢老母

咁轉邊隻好？

頂 咁轉邊隻好

dove

轉左其中一隻之後隻手有濕疹唔知關唔關事

小六跟屋企用沙宣，用到勁甩頭髮
啲頭髮仲會一束束痴埋好似十日冇洗頭咁

最後要轉用沖涼液洗頭洗一排，啲頭髮先至正常返
自此一世冇再用過沙宣 陣味又臭到死

唔知GD個頭有冇事呢

施巴

有無人介紹?
個頭好易敏感
貴啲都得

沙宣同潘婷都係垃圾中既垃圾

用開Diane 日本亞馬遜買平香港差唔多一半，都唔明做咩仲用支那製洗頭水

Diane麻麻地咋喎，都係甩好多頭髮
我覺得Reveur仲好用過佢

已轉用手工番梘兩個月
頭髮比以前爽好多
唔油好舒服

有無link

同問用邊款好

用開施巴，好彩無事

用緊霸王

之前成日笑條女買aveda
而家比佢串左成日

用緊iherb d貴價洗頭水

用緊Maro

位元堂中藥防掉髮真心好用
我之前比沙宣搞壞頭之後，用咗一排沖涼液
之後就係用佢，但我係用綠色嘅
依家冇出，得返啡色line

邊到有得買
仆街我屋企附近萬寧只賣大牌子

LM

個人覺得
avalon organics product 幾值得買
百佳屈人子有得賣
少 harsh sulfate 冇乜 致敏嘅色素 香料